\chapter[Introdução]{Introdução}

A Engenharia de Requisitos é uma das etapas existentes no contexto de Engenharia de Software. É tida como um dos processos essencias e que mais  afetam o desenvolvimento de um sistema \cite{hofmann001}. E é o ponto no qual o domínio do problema deve ser entendido já que é nela que ocorre a aquisição, refinamento e verificação das necessidades do cliente para um sistema de software \cite{ieee001}
De acordo com esses fatos, esse trabalho tem por objetivo a elaboração de um processo de engenharia de requisitos guiado pela adoção da abordagem adaptativa do Scaled Agile Framework proposto por Dean Leffingwell juntamente com técnicas dos modelos de maturidade MPSBr (Melhoria do Processo de Software Brasileiro) e CMMI (Capability Maturity Model - Integration). Sendo tudo isso embasado e referenciado pelas atividades fundamentais da Engenharia de Requisitos.
Tal processo servirá como solução para um problema relacionado ao contexto do Ministério das Comunicações. Problema esse que será abordado mais a frente.

\section{Visão Geral do Relatório}
O relatório será composto por capítulos, onde cada capítulo descreve e explica assuntos marcantes. Os capítulos são:

\subsection{Introdução}
Introdução do relatório, descreve brevemente como iremos abordar certos assuntos, qual o objetivo do trabalho e alguns conceitos.
\subsection{Contexto}
Descreve de maneira geral o contexto da Empresa e do problema a ser solucionado.
\subsection{Escolha da Abordagem}
Descreve um pouco sobre as duas abordagens (adaptativa e tradicional), justifica e faz uma escolha de abordagem.
\subsection{Modelos de Maturidade}
Fala um pouco sobre a definição de Modelos de Maturidade, e como eles foram utilizados no contexto do projeto.
\subsection{Engenharia de Requisitos}
Mostra todo o processo de Engenharia de Requisitos a ser utilizado no projeto (papéis, atividades, entre outras coisas).
\subsection{Planejamento do projeto}
Diz de forma geral como será dado o planejamento nos diferentes níveis do projeto e mostra o andamento do cronograma
\subsection{Técnicas de Elicitação de Requisitos}
Fala brevemente sobre diferentes técnicas de requisitos, quais vão e não vão ser utilizadas e o motivo desta escolha.
\subsection{Tópicos de Gerenciamento de Requisitos}
Fala como será dado a gerência de requisitos no contexto do trabalho, quais atributos serão utilizados para os requisitos, e como será a rastreabilidade.
\subsection{Ferramentas de Gerência de Requisitos}
Mostra um \emph{overview} sobre três ferramentas, a escolha de uma delas, e a justificativa desta escolha.
\subsection{Considerações Finais}
Considerações finais sobre o trabalho em si, e as conclusões obtidas.
\subsection{Referências}
Traz a fonte de algumas informações utilizadas como base para o relatório.
